\documentclass{memoria}

\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}

\begin{document}

\portada{Informe laboratorio 1 de Control y Simulación}{Felipe Garay \\ Chien-Hung Lin}{Gonzalo Acuña L. \\ Ayudantes: Alex Ahumada \\ Carlos Vilches}{\today}


\indices


\capitulo{Introducción teórica}
% 1 página introducción y 2 páginas teóricas

\seccion{Motivación}

MATLAB, así como su clon libre GNU Octave (\cite{wiki:octave}), es un entorno de
programación que permite la manipulación de matrices, graficar funciones,
implementar algoritmos, creación de interfaces de usuario e interactuar con
programas como C, C++, Java y Fortran (\cite{wiki:matlab}).

Su importancia radica en que muchas funciones comunes que se encuentran al
realizar algoritmos matemáticos ya están implementadas en MATLAB lo que permite
un rápido desarrollo de prototipos. 


\seccion{Objetivos}

\subseccion{Objetivos generales}

Familiarizarse con el entorno de programación MATLAB mediante una introducción
usando programas simples (\cite{Enunciado}).


\subseccion{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
        \item Graficar por separado y en conjunto las funciones $a(x) = 13 *
            \log_{3}{(7x - 8)}$ y $b(x) = \cos{(3 * \log_{7}{(17x + 5)})}$
            dadas en el enunciado.

        \item Graficar en escala normal y logarítmica la función $c(x) = 5x *
            e^{7x - 3}$ dada en el enunciado.

        \item Implementar el algoritmo Newton-Raphson

        \item Crear un archivo .m que reciba como entrada un vector y despliegue
            por pantalla el resultado de la suma de la raíz cuadrada de los 3
            elementos de menor valor manejando el ingreso erróneo en el número
            de elementos del vector.

\end{itemize}


\seccion{Marco teórico}


MATLAB tiene un REPL \footnote{Read Eval Print Loop} que permite escribir código
en la misma ventana, evaluarlo y ver la respuesta de MATLAB. Es bastante útil
para ir probando el código a medida que se va desarrollando el programa.


Las funciones en MATLAB tienen la siguiente sintaxis:

\begin{lstlisting}[language=Matlab,frame=single]
function y = nombre(args...)

endfunction
\end{lstlisting}

En este código se tiene la variable de retorno (en este caso ``y''). También el
nombre de la función que es ``nombre'' y los argumentos que se separan con
comas.

A diferencia de las funciones en lenguajes imperativos como C o Java, no existe
una palabra reservada como ``return'' para retornar valores de las funciones. En
cambio en MATLAB hay que indicar al momento de crear la función la variable
que va a contener el valor de retorno. En el caso de la función dada arriba,
sería ``y'' y automáticamente MATLAB va a retornar el valor que tenga ``y'' al
final de la función (\cite{Octave}).



Como se mencionó al principio, MATLAB es bastante útil para realizar prototipos
debido a todas las funciones que ya vienen predefinidas. En el caso de este
laboratorio se utilizaron las funciones que se muestran continuación.



\tabla{Funciones utilizadas en el laboratorio}{
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|}
        \hline
        Función & Explicación \\ \hline \hline
        log     & Calcula el logaritmo del valor dado como argumento \\ \hline
        cos     & Calcula el coseno del valor dado como argumento \\ \hline
        plot    & Gráfica los valores dados. \\ \hline
        semilogy & Gráfica utilizando una escala logarítmica \\ \hline
        grid on \footnote{En realidad no es una función, es un comando}
       &  Activa una grilla en el fondo de los gráficos \\ \hline
        legend  & Permite poner una explicación de la función siendo graficada.
        Útil cuando se grafican varias funciones en un mismo gráfico. \\ \hline
        
\end{tabularx}
}


De las funciones listadas antes se va a profundizar en plot y lengend, que son
las que más costó encontrar documentación para realizar lo que se pedía en el
laboratorio que era graficar dos funciones al mismo tiempo.




La función plot recibe dos argumentos: Los valores en las Xs y los valores en
la Ys, pero también puede recibir un tercer argumento que es un carácter que se
va a utilizar para dibujar la curva de la función en el gráfico. Se puede
agregar también un carácter adicional antes del carácter que se quiere usar para
graficar que indique el color. Así, si se quiere graficar con puntos ``.'', se
le puede dar el color azul con ``b.''. Luego se pueden agregar dos o tres
argumentos más, siguiendo la misma explicación ya escrita, si se quiere agregar
una función más. Y así sucesivamente.


En cuanto a la función lengend, esta recibe una serie de argumentos (variables)
consistentes en strings que se van a utilizar como leyenda para indiciar a que
corresponde cada una de las curvas en un gráfico. 








\capitulo{Desarrollo primera parte}
% Explicar cada uno de los gráficos

\seccion{Función a}

La función a se define utilizando el siguiente código en MATLAB:

\lstinputlisting[language=Matlab,numbers=left,breaklines=true]{laboratorio-1-cys/funcion_a.m}

La única explicación necesaria en este código es la del calculo del logaritmo.
Se investigó y no se pudo encontrar una función que calcule el logaritmo en una
base arbitraria. Es por esto que se tuvo que aplicar la siguiente fórmua:


\begin{equation}
    \log_{b} (a) = \frac{\log_{10}(a)}{\log_{10}(b)}
\end{equation}


Con esta fórmula se puede calcular cualquier logaritmo en cualquier base.


En cuanto a la función que grafica, se encuentra a continuación:

\lstinputlisting[language=Matlab,numbers=left,breaklines=true]{laboratorio-1-cys/graficar_a.m}


El código está comentado por lo que no es necesario explicar ningún detalle de
el ya que todo su contenido fue expuesto en el marco teórico de la introducción.


Y finalmente el gráfico:


\figura{Gáfico de la función a(x)}{
\includegraphics[scale=0.45]{graficos/funcion_a.png}
}



\seccion{Función b}

La función b se define en el archivo ``funcion\_b.m'' cuyo contenido es:

\lstinputlisting[language=Matlab,numbers=left,breaklines=true]{laboratorio-1-cys/funcion_b.m}

La gráfica de la función b(x) es generada mediante el siguiente código:

\lstinputlisting[language=Matlab,numbers=left,breaklines=true]{laboratorio-1-cys/graficar_b.m}

Y el grafico generado es:

\figura{Gáfico de la función b(x)}{
\includegraphics[scale=0.45]{graficos/funcion_b.png}
}

\seccion{Función a y b}

En esta ocasión hay que graficar las funciones $a(x)$ y $b(x)$ en un mismo
gráfico. A continuación se encuentra el código que genera el gráfico de ambas
funciones a partir de las definiciones en los archivos ``funcion\_a.m'' y
``funcion\_b.m'' ya listados anteriormente:

\lstinputlisting[language=Matlab,numbers=left,breaklines=true]{laboratorio-1-cys/graficar_a_b.m}


El gráfico generado por este código es:

\figura{Gáfico de la función a(x) y b(x)}{
\includegraphics[scale=0.45]{graficos/funcion_a_b.png}
}




\capitulo{Desarrollo segunda parte}
% Explicación de cada uno de los algoritmos, código fuente (comentado y
% estrucuturado)


\seccion{Newton-Raphson}

La función de Newton Raphson tiene como objetivo calcular la raíz aproximada de un polinomio.
Por ello, esta función recibe como argumento un polinomio, el número de iteración a realizar, un 
error estimado y un valor inicial. Como resultado debe entregar la raíz aproximada del polinomio
entregado por el usuario. Esto se encuentra implementado en el archivo ``newton\_raphson.m''.
Para ello se usa el siguiente:


\begin{enumerate}
        \item Asignar el valor inicial como la respuesta de la función.
        \item Disminuir en uno cantidad de iteración a realizar.
        \item Si la cantidad de iteración es mayor o igual a cero, calcula la derivada de la función.
        \item Calcula el valor de la iteración usando la formula de newton raphson (valor inicial - f(valor inicial) / f'(valor inicial))
        \item Calcula el error de la iteración (valor obtenido del  iteración - valor inicial)
        \item Si el error de la iteración es menor que el error estimado entonces se entrega como respuesta el valor obtenido de la iteración
        \item Caso contrario, el valor obtenido de la iteración será el nuevo valor inicial y se vuelve al paso 1.
        \item Retornar la respuesta de la función.
\end{enumerate}


A continuación se muestra el código fuente de la función ``newton\_raphson.m'':


\lstinputlisting[language=Matlab,numbers=left,breaklines=true]{laboratorio-1-cys/newton_raphson.m}



\seccion{Parte B}

Esta parte consiste en crear una función que reciba un vector y devuelva la suma
de las raíces cuadradas de los tres elementos de menor valor del vector. Esto se
encuentra implementado en el archivo ``raiz\_vector.m''. Para hacer esto se hizo
lo siguiente:


\begin{enumerate}
        \item Verificar el tamaño del vector (mínimo 3).
        \item Sacar el mínimo del vector.
        \item Eliminar ese mínimo del vector.
        \item Volver a buscar un nuevo mínimo del vector.
        \item Eliminar el segundo mínimo del vector.
        \item Buscar el tercer mínimo del vector.
        \item Calcular la raíz cuadrada de cada uno de los mínimos encontrados y
            sumarlos.
        \item Retornar la suma.
\end{enumerate}


A continuación se muestra el código fuente de la función ``raiz\_vector.m'':


\lstinputlisting[language=Matlab,numbers=left,breaklines=true]{laboratorio-1-cys/raiz_vector.m}

Y la función remove que fue implementada debido a que se no se encontró una
función que elimine solo la primera coincidencia. Esto es importante debido a
que si se tiene el vector [1 1 2], solo debe eliminar uno de los unos y no los
dos.


\lstinputlisting[language=Matlab,numbers=left,breaklines=true]{laboratorio-1-cys/remove.m}



\capitulo{Manual de uso}
% solo segunda parte



\seccion{Parte 2-A: Newton-Raphson}
% Manual de usuario de Newton-Raphson

Para utilizar el Newton Raphson, puede utilizar GNU Octave. Siga estos pasos:

\begin{enumerate}
        \item Inicie GNU Octave dentro del directorio del código fuente
            facilitado en la entrega del laboratorio.
        \item Escriba ``newton\_raphson([ An An-1 An-2 ... A0 ], N, E, X0)'' donde An An-1 
            An-2...A0 son los coeficientes del polinomio(los subíndice de los A corresponde 
            el grado del polinomio), N corresponde a la cantidad de iteración a realizar
            ,E es el error estimado y X0 es el valor inicial de la iteración.
        \item Finalmente se muestra la raíz del polinomio.
\end{enumerate}

\subseccion{Ejemplos de uso}


\subsubseccion{Ejemplo con distintos valores iniciales}


A continuación se muestra un ejemplo con distintos valores iniciales:

\figura{Ejemplo 1 del problema A}{
\includegraphics[scale=0.45]{graficos/Distinto_X0.png}
}


\subsubseccion{Ejemplo con E distintos}

En este ejemplo con distintos valor de E (error estimado).

\figura{Ejemplo 2 del problema A}{
\includegraphics[scale=0.45]{graficos/Distinto_e.png}
}

\subsubseccion{Ejemplo con N distintos}

En este ejemplo con distintos valor de N (número de iteraciones).

\figura{Ejemplo 3 del problema A}{
\includegraphics[scale=0.45]{graficos/Distinto_n.png}
}

\seccion{Parte 2-B: Suma raíces mínimas}

Para utilizar la suma de raíces, puede utilizar GNU Octave. Siga estos pasos:

\begin{enumerate}
        \item Inicie GNU Octave dentro del directorio del código fuente
            facilitado en la entrega del laboratorio.
        \item Escriba ``raiz\_vector([ x1 x2 x3 ... xn ])'' donde x1 x2 x3 ...
            xn son los elementos del vector.
        \item Finalmente se va a mostrar la respuesta correspondiente o un
            mensaje de error en caso de que se entreguen menos de 3 argumentos.
\end{enumerate}


Si uno de los números dados en el vector es menor a cero, entonces el número de
respuesta va a ser complejo.

\subseccion{Ejemplos de uso}


\subsubseccion{Ejemplo con error}


A continuación se muestra un ejemplo con una entrada en la cual la cantidad de
elementos del vector es menor a 3:

\figura{Ejemplo 1 del problema B}{
\includegraphics[scale=0.45]{graficos/raiz_vector_ejemplo.png}
}


\subsubseccion{Ejemplo con números distintos}

En este ejemplo todos los números son distintos.

\figura{Ejemplo 2 del problema B}{
\includegraphics[scale=0.45]{graficos/raiz_vector_ejemplo_2.png}
}

Se puede comprobar:

\begin{equation}
    \sqrt{1} + \sqrt{2} + \sqrt{3} = 4.1463
\end{equation}



\subsubseccion{Ejemplo 3 del problema B}


En este caso hay dos números repetidos.


\figura{Ejemplo 3 del problema B}{
\includegraphics[scale=0.45]{graficos/raiz_vector_ejemplo_3.png}
}

Se puede comprobar:

\begin{equation}
    \sqrt{1} + \sqrt{2} + \sqrt{1} = 3.8284
\end{equation}




\capitulo{Conclusiones}


Finalmente se puede concluir que se cumplieron los objetivos tanto generales
como específicos de este laboratorio.

El objetivo de familiarizarse con MATLAB fue cumplido ya que se pudo utilizar
este lenguaje de programación para realizar el laboratorio.

En cuanto a los objetivos específicos, se puede concluir que todos fueron
cumplidos ya que se desarrolló cada parte de lo pedido en el laboratorio como se
pudo observar en el desarrollo de este informe.

Más detallado: Se graficaron las funciones a(x) y b(x) de forma separada como
conjunta, además de la función c(x) en escala normal y en escala logarítmica.

La segunda parte también se logró completar al implementar el algoritmo
Newton-Raphson de forma exitosa como también un algoritmo para calcular la suma
de las raíces de los 3 números menores de un vector.


En general no se encontraron mayores dificultades al implementar el laboratorio,
solo un problema con el tamaño de la salida de la función c(x) la cual no era
posible representar en un flotante. Este problema fue rápidamente solucionado al
cambiar el programa que dibuja los gráficos en octave.





\bibliografiasincita



\end{document}
